\chapter{Návrh}

\section{Funkční požadavky}

\subsection{MoSCoW prioritizace}

MoSCoW je metoda pro stanovení priorit, která pomáhá pochopit a řídit priority. Písmena znamenají:

\begin{itemize}
    \item \textbf{M}ust Have
    \item \textbf{S}hould Have
    \item \textbf{C}ould Have
    \item \textbf{W}on’t Have this time
\end{itemize}

Tato technika je použita u následujících funkčních požadavků v upravené podobě, kdy všechny neoznačené požadavky jsou považovány za Must Have.

\subsection{Kolekce}

Kolekce reprezentují obsah na jednotlivých webových stránkách (např. články, často kladené otázky). Každá kolekce v admin panelu bude podporovat operace CRUD (Create, Read, Update, Delete), které jsou základem každé správy dat. Operace přidání, editace a odebrání budou moci provádět jen určení uživatelé. Číst daná data bude moci kdokoliv. Zároveň bude u každé položky možné změnit její stav (může se nacházet ve stavech - Draft, Published).

\subsection{SEO}

U kolekcí, které budou na jednotlivých webech jako stránky, je nutné zadávat následující atributy:

\begin{itemize}
  \item[F1] Název (Title) - C
  \item[F2] URL slug (automaticky generovaný z názvu - např. Bohemia Recap 2022 → bohemia-recap-2022) - C
  \item[F3] Meta Description - C
  \item[F4] Open Graph Image (bude možné vybrat z knihovny médií) - C
\end{itemize}

\subsection{Knihovna médií}

Podporovanými médii budou obrázky a videa. Uživatel bude moci v knihovně médií provádět následující operace:

\begin{itemize}
  \item[F5] přidání nového média
  \item[F6] odebrání existujícího média
  \item[F7] odebrání více médií najednou (Bulk Select) - C
  \item[F8] stažení média
  \item[F9] vyhledávání médií podle názvu nahraného souboru
  \item[F10] filtrace médií - C
  \begin{itemize}
    \item[F10.1] nepoužívaná média
    \item[F10.2] média nahraná aktuálně přihlášeným uživatelem
  \end{itemize}
  \item[F11] nastavení atributu alt u obrázků
\end{itemize}

\subsection{Rich Text}

Rich Text editor bude ukládat data v JSONu (nebude ukládat data v HTML) a bude nabízet následující bloky:

\begin{enumerate}
  \item odstavec (Paragraph)
  \item nadpisy (1. - 3. úroveň)
  \item nečíslovaný seznam (Bulleted List)
  \item číslovaný seznam (Numbered List)
  \item obrázek (Image)
  \item citace (Quote)
  \item oddělovací svislá čára (Divider)
  \item vložený obsah (Embed - např. video z YouTube) - C
  \item zdrojový kód (Code block)
\end{enumerate}

Při výběru textu bude možné text dále upravovat. Ve vybrané části bude možné nastavit toto formátování:

\begin{enumerate}
  \item tučně (Bold)
  \item kurzíva (Italic)
  \item podtržení (Underline)
  \item přeškrtnutí (Strike-through)
  \item odkaz (Link - přidá odkaz na vybraný text, který uživatel vloží)
\end{enumerate}

\section{Nefunkční požadavky}

\begin{itemize}
  \item[N1] Knihovna médií bude pro ukládání souborů využívat Object Storage.
  \item[N2] Backend i frontend bude napsán v TypeScriptu a bude využívat framework NestJS a React.
  \item[N3] Použitou databází bude MongoDB.
  \item[N4] Veškeré texty v uživatelském rozhraní budou napsány v anglickém jazyce.
\end{itemize}

\section{Návrh uživatelského rozhraní}

\subsection{User Experience}

Prvním požadavkem na příkladnou uživatelskou zkušenost je přesně uspokojit potřeby zákazníka a to bez zbytečného rozruchu a obtěžování. Dále následuje jednoduchost a elegance, které vytvářejí produkty, které je radost vlastnit a používat. Skutečná uživatelská zkušenost zdaleka nezahrnuje jen to, že zákazníkům poskytneme to, co si přejí, nebo že jim poskytneme funkce z~kontrolního seznamu. K dosažení kvalitního uživatelského zážitku v nabídce společnosti musí dojít k bezproblémovému propojení služeb více oborů, včetně inženýrství, marketingu, grafického a~průmyslového designu a v našem případě především k designu rozhraní~\cite{Norman2013}.

User Experience tedy zahrnuje všechny aspekty interakce koncového uživatele se společností, jejími službami a produkty. Nejedná se tedy pouze o interakci s grafickým uživatelským rozhraním. Definice User Experience má daleko širší pohled~\cite{Norman2013}.

\subsection{Co je to uživatelské rozhraní?}

``\textit{Grafické uživatelské rozhraní (Graphical User Interface - GUI) je kombinací technologií a pro-středků, které umožňují uživateli komunikovat s počítačem a aplikací.}''~\cite{NavrhRozhrani} U webových aplikací se jedná především o rozmístění grafických či textových prvků. Může se dokonce jednat i~o~3D~objekty, se kterými lze manipulovat. Díky těmto ovládacím prvkům může uživatel interagovat s aplikací a provádět potřebné úkony, ke kterým je aplikace navržena. Mezi tyto úkony patří získávání vstupních dat, jejich následné zpracování a reakce na výsledky daného zpracování. Tyto výsledky jsou následně prezentovány uživateli, většinou prostřednictvím webového prohlížeče~\cite{NavrhRozhrani}.

Moderní uživatelská rozhraní webových aplikací velmi často využívají nejnovějších technologií implementovaných do webových prohlížečů. Jedná se především o asynchronní zasílaní požadavků (AJAX) nebo vytvoření oboustranného kanálu pro zasílání zpráv (Websockets). Při použití těchto technologií není nutné přenačtení stránky. Designerům tak umožňují navrhovat interakce s aplikací, které výrazně zpříjemní její používání (UX)~\cite{NavrhRozhrani}.

V moderních grafických uživatelských rozhraních je obsah striktně oddělen od jeho grafické interpretace. Při větších úpravách, aktualizacích nebo tvorbě nového GUI pro jiné platformy může být většina aplikace zachována a dojde pouze k rozšíření o další GUI. To vede k úspoře času a ekonomických prostředků~\cite{NavrhRozhrani}.

Hlavním rysem dobře navrženého grafického rozhraní je spokojenost uživatelů s používáním aplikace. Především jim pomáhá se splněním jejich cílů~\cite{NavrhRozhrani}.

Tato orientace na uživatele, a od ní odvíjející se způsob navrhování aplikace, je označován právě jako User Experience Design (UXD). Dle~\cite{NavrhRozhrani} je při této metodice GUI navrhováno mimo jiné s ohledem na:

\begin{itemize}
  \item Design – chápán nejen jako vizuální forma, ale i tak, jak navrhovaná aplikace funguje; cílem
  designu má být co možná nejúčelnější propojení funkční a estetické složky navrhované aplikace.
  \item Použitelnost – jedna z částí, která vytváří uživatelský prožitek, zaměřující se na odstraňování
  nedostatků v ovládání a vylepšování na základě uživatelských zkušeností s aplikací.
\end{itemize}

\subsection{Obecný proces tvorby GUI}

Návrh kvalitního a funkčního GUI webové aplikace není jednoduchou záležitostí a jeho kvalita souvisí také se zkušenostmi samotného návrháře. Návrh grafického uživatelského rozhraní není pouze otázkou vizuálního vzhledu a rozmístění prvků na stránce. Pokud má být aplikace úspěšná a má uživatelům přinést komfortní ovládání spolu se splněním jejich cílů, je potřeba komplexnějšího pohledu na celý proces vývoje, a to už od samého počátku. Finální vzhled jednotlivých komponent je až jedním z posledních stádií~\cite{NavrhRozhrani}.

User Experience Design je dle \cite{NavrhRozhrani} primárně zaměřen na uživatele a jeho zážitek z používání aplikace. Zahrnuje v sobě několik disciplín, jež by měly zajistit následující vlastnosti dobré aplikace:

\begin{itemize}
  \item Funkčnost a přínos celé aplikace pro uživatele – jedno z hlavních kritérií použitelnosti
  \item Efektivita – rychlost práce a časová náročnost na vykonání nějakého dílčího úkolu
  \item Jednoduché a intuitivní rozhraní – přizpůsobení aplikace uživatelům a jejich zvykům
  \item Jednoduchost zapamatování – ohled na limity a možnosti lidské paměti a ochota uživatelů ji při používání aplikace používat, nenutit uživatele přemýšlet.
\end{itemize}

Celý vývoj GUI se dá shrnout do několika stádií, které na sebe navazují a staví jedno na~druhém.
Vývoj začíná v čistě abstraktní rovině a pomalu se stává stále konkrétnějším až po definitivní podobu aplikace a jejích GUI prvků~\cite{NavrhRozhrani}.

Celý proces připomíná stavbu víceposchoďové budovy, na jejímž vrcholu je vizuální styl komponent. Pokud však budou nižší patra postavena chybně, je kvalita horního patra (např. designové zpracování jednotlivých prvků) irelevantní a tato nekvalita může mít navíc fatální důsledky na fungování aplikace a spokojenost zákazníků – uživatelů~\cite{NavrhRozhrani}.

\subsection{Základní Style Guide}

\subsubsection{Typografie}

Na základě podstaty samotného uživatelského rozhraní a celého projektu bylo zvoleno písmo \href{https://rsms.me/inter/}{Inter}. Inter je bezpatkové písmo optimalizované pro maximální možnou čitelnost na počítačových obrazovkách. Je ideální volbou pro tvorbu administračních rozhraní.

\subsubsection{Barvy}

Protože budeme na klientovi používat Tailwind CSS, který v základu obsahuje velkou paletu předpřipravených barev, dává tedy smysl tuto \href{https://tailwindcss.com/docs/customizing-colors}{paletu} využít již při samotném grafickém návrhu.

\subsubsection{Grid}

Pro konzistentní mezery mezi komponentami a velikosti komponent budeme využívat 4 bodový grid.

\subsection{Grafický návrh}

\subsubsection{Kolekce}

Výpis a editace záznamů jsou inspirovány výpisem záznamů z \href{https://webflow.com/cms}{Webflow CMS}. V levé části se~nachází menu, ve kterém je možné se navigovat mezi projekty, kolekcemi a knihovnou médií. Na~horním panelu je jasně viditelná primární akce \textit{Přidání záznamu} a další sekundární akce jako hledání, filtrace a hromadný výběr.

Následuje tabulka s výpisem záznamů. Každý řádek tabulky představuje jeden záznam a~obsahuje název, stav, datum vytvoření a datum modifikace záznamu. Při kliknutí na řádek se~záznamem se dostaneme do detailu záznamu.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Výpis záznamů z kolekce}
  \label{fig:listing}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{listing}
\end{figure}

V detailu záznamu jsou v horní části zobrazeny základní údaje a možné akce jako je název záznamu, zpětné tlačítko pro návrat do výpisu, stav záznamu a tlačítko pro uložení. Tlačítko pro~uložení nabízí také rozjíždějící se menu, kde bude možné změnit stav viditelnosti záznamu. Při~změně stavu dojde k uložení záznamu. Pokud u žádné položky nedošlo ke změně, nebude možné záznam uložit, pouze změnit jeho stav, protože provedení takové akce by bylo zbytečné.

U každého záznamu je možné editovat všechny položky. Položky, které jsou povinné, budou tuto skutečnost indikovat pomocí červené hvězdičky (“*”) u popisku dané položky. Pokud došlo ke změně některé z položek, záznam ještě nebyl uložen a uživatel chce z dané obrazovky odejít, je nutné ho upozornit, že provedené změny nejsou uloženy.

Rich text editor je inspirován aplikací Notion, a to především pro svůj způsob formátování obsahu do různých typů bloků přes příkazy. Tato funkce umožňuje uživateli zůstat u aktuálně formátovaného textu. U dokumentů delšího rozsahu má tedy nesmírnou výhodu oproti ostatním editorům, které mají panel nástrojů v horní části dokumentu.

Ve spodní části detailu je možné nalézt další informace o daném záznamu jako např. ID, datum vytvoření, datum modifikace nebo tlačítko pro smazání záznamu.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Editace záznamu v kolekci}
  \label{fig:edit}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{edit}
\end{figure}

\subsubsection{Knihovna médií}

Na základě funkčních požadavků je potřeba přidávat média jako jsou obrázky nebo videa. Přidávání funguje jak pomocí tlačítka “Add media”, které vyvolá okno pro výběr souboru k~nahrání, tak pomocí přímého přetažení souboru do okna prohlížeče, přičemž dojde k jeho uložení do knihovny médií.

Při nahrávání média se uživateli zobrazí aktuální stav nahrávaného souboru, tedy jak velká část je již nahraná.

Po nahrání si uživatel může zobrazit detail daného média a vidět další užitečné informace. U~obrázků je to např. náhled, velikost souboru, alt atribut nebo velikost obrázku v pixelech.

Alt atribut (týká se pouze obrázků) bude možné měnit. K jeho uložení dojde automaticky po “odkliknutí” myší ze zadávacího pole. Při zpracování ukládání se zobrazí ikonka rotujícího kolečka, které ukládání indikuje. Poté co je alt atribut úspěšně uložen, změní se kolečko na ikonku “fajfky”, která indikuje úspěšné uložení.

Dále jsou k dispozici další dvě akce specifikované funkčními požadavky, a to stažení média a~smazání média z knihovny.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Knihovna médií}
  \label{fig:media_library}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{media_library}
\end{figure}


\section{Architektura}

Na obrázku \ref{fig:architecture} je znázorněna architektura CMS. Je navržena s ohledem na vývojáře webových stránek, kteří budou data z CMS získávat a prezentovat uživatelům. Nové weby, které se budou na~CMS napojovat, používají framework \href{https://nextjs.org/}{Next.js}, který umožňuje \href{https://nextjs.org/docs/basic-features/data-fetching/incremental-static-regeneration}{inkrementální statickou regeneraci}. Ta umožňuje některé stránky vygenerovat při sestavení celého webu a zbytek vygenerovat v~případě požadavku na danou stránku. Vygenerovaná stránka se uloží do cache a není nutné ji znovu generovat při dalších požadavcích. Dále je možné uplatnit strategii cachování stale-while-revalidate. Ta umožňuje, aby v určitých intervalech framework zkusil získat nová data a~v~případě úspěchu vygeneroval novou stránku, která se uloží do cache. V případě, že dojde k~chybě, je uživateli prezentována stará verze stránky (stale). Také je možné cache zneplatnit na~základě požadavku (např. nový záznam v CMS). Tyto funkcionality frameworku Next.js nám umožňují velice efektivně cachovat stránky a šetřit tedy výkonem CMS. Namísto dotazování na~server a databázi při každém požadavku na zobrazení určité stránky je udržována cache, která se průběžně aktualizuje, pokud dojde ke změně dat.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Diagram architektury}
  \label{fig:architecture}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{architecture}
\end{figure}

Každý webový projekt má vlastní GraphQL API, které vývojářům těchto webů nabízí všechna potřebná data. Jednotlivé servery sdílí nemalé množství společného kódu uloženého ve společných knihovnách, které spolu jednotlivé API sdílí a využívají. Požadavky na tyto jednotlivé API jsou směrovány přes proxy server. Data jsou uložena v dokumentové databázi MongoDB a soubory (např. obrázky) jsou ukládány do objektového úložiště.

Obsah je spravován přes administrační prostředí, které si automaticky zjistí všechny potřebné informace ohledně daného API (jaké kolekce nabízí, položky dané kolekce atd.).

Veškeré serverové instance využívají pro nasazení, škálování a správu platformu Kubernetes.

\subsection{Core balíček}

Všechny entity spravované v admin panelu budou dědit minimálně třídu BaseEntity, aby bylo možné je v admin panelu zobrazit a spravovat. Entity, které budou dědit třídu PageEntity, jsou objekty, které představují stránky na jednotlivých webech (např. článek) a obsahují navíc položky pro SEO optimalizaci.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Diagram balíčku Core}
  \label{fig:class_diagram_core}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{class_diagram_core}
\end{figure}

Obrázky v položce Open Graph Image by měly být v minimální velikosti 1200px na 630px a~s poměrem stran 1.91:1

\subsection{Knihovna médií}

Knihovna médií bude nabízet rozhraní pro čtení, nahrávání a mazání obrázků. Dále bude možné upravovat atribut alt. Toto rozhraní bude zpřístupněno pouze pro admin panel, kde bude možné s obrázky manipulovat.


\begin{figure}[H]
  \caption{Diagram balíčku knihovny médií}
  \label{fig:class_diagram_media_library}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{class_diagram_media_library}
\end{figure}

\subsection{Bohemia.net API}

Na class diagramu \ref{fig:class_diagram_bohemia_net} jsou znázorněny entity projektu Bohemia.net API, které dědí ze základních tříd.

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagram entit projektu Bohemia.net}
  \label{fig:class_diagram_bohemia_net}
  \centering
  \includegraphics[width=0.975\textwidth]{class_diagram_bohemia_net}
\end{figure}

\section{Rešerše Rich Text editorů}

Jsou uvažovány pouze editory, které dávají výstup ve formátu JSON (na základě funkčního požadavku). Pro lepší uživatelský zážitek je dále potřeba si uživatelské rozhraní editoru upravovat a je tedy nutné mít dostatečnou flexibilitu.

\subsection{Editor.js}

Editor.js je volný, otevřený, blokový Rich Text editor. Obsahuje značné množství předpřipravených pluginů a nabízí jednoduché API pro vytvoření vlastních. Pro použití v kombinaci s Reactem nemá přímou podporu a je potřeba si napsat vlastní wrapper~\cite{Editorjs}.

\begin{figure}[ht]
  \caption{Ukázka editoru Editor.js}
  \label{fig:editor_js}
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{editor-js}
\end{figure}

\subsection{Draft.js}

Draft.js je framework pro tvorbu Rich Text editorů v Reactu. Nabízí immutable model (stav nelze měnit, je celý nahrazen). Je možné s ním vytvořit jakýkoliv editor, ať už chceme podporovat jen pár možností editace textu, tak komplexní editor s dlouhými dokumenty. Bohužel v základu nenabízí skoro žádné základní funkcionality. Je potřeba si všechny typy bloků implementovat vlastnoručně~\cite{Draftjs}.

\subsection{TipTap}

TipTap je headless framework pro tvorbu rich text editorů. Neobsahuje žádné CSS styly a vývojář má pod kontrolou jak chování, tak stylování. Není pevně svázán s javascriptovým frameworkem a je tedy možné ho použít jak s Vue.js tak i s Reactem. Celý kód je napsán v TypeScriptu. Výstupem editoru je buď HTML nebo JSON. TipTap je široce rozšířitelný a zároveň v základu nabízí spoustu pluginů, které je také možné rozšířit~\cite{Tiptap}.

Vlastnosti TipTapu odpovídají našim požadavkům, a proto ho použijeme v naší implementaci Rich Text editoru.